

 Možno viete, možno nie, od apríla došlo k nárastu štátneho príspevku pre mladých z 2% na 3%. Niekto sa poteší, iným ostane hlava v smútku. Poteší nárast príspevku o jedno percento, taktiež zvýšenie hranice príjmu z doterajšej sumy 952,25 € na sumu 1057,19 €. A tu sa radosť končí. 
 Zvýšenie sociálneho príspevku si vykompenzujeme zvýšenými daňami, nakoľko po dedine sa také reči vedú, že rast HDP sa zabetónoval pod PPP projektami...Ale, hroznejšie je, že štátny príspevok pre mladých je nastavený hore nohami a minul sa účinku. Dôvodom je podmienka, že ku dňu podania žiadosti o hypotekárny úver priemerný mesačný príjem vypočítaný z príjmu za predchádzajúci kalendárny rok nesmie žiadateľovi hypotekárneho úveru, resp. u manželov ani jedného z nich prekročiť výšku priemerného mesačného príjmu 1057,19 €. Táto podmienka, je kameňom úrazu pre mnohé rodiny s deťmi. Ak jeden z manželov zarába pár chechtákov naviac (dostane nejaké odmenu za snahu, prípadne zvýšenie platu) ako maximálna výška mesačného príjmu a druhý z manželov zostáva na rodičovskej dovolenke, nevzniká nárok na štátny príspevok. Lebo jedna z posudzovaných osôb nesplnila podmienku, aj keď v rodine vypadol jeden príjem, resp. je nahradený príspevkom cca 200-300 Eur (v závislosti od ďalšieho absurdného zákona o výške rodičovského príspevku). Zhrnutie, rodina s deťmi s celkovým príjmom v priemere 1200 Eur nemá nárok, avšak bezdetný pár s príjmom do 1670 Eur má ešte nárok na štátny príspevok. Samozrejme výdavky sú takisto diametrálne odlišné. Dá sa povedať, že chýbajúci príjem v rodine s deťmi je nahradený na strane výdavkov takmer v obdobnej výške. V konečnom dôsledku si bezdetný pár ešte prilepší cca o 100 Eur na ušetrených úrokoch za hypotéku vo forme štátneho príspevku, na ktorý rodina s deťmi nemá nárok. 
 Na záver chcem povedať, že nejde tu o z mojej strany o akúsi závisť, ale poukázanie na fakt, že sociálnosť tejto vládnej grupy (taktiež minulých) je vždy nastavená tak, že nepomáha tým, ktorí by sa najviac mala týkať, v tomto prípade rodín s deťmi. 
   

